# authentification

"processus permettant à un système de s'assurer de la légitimité de la demande d'accès faite par une entité (être humain ou un autre système...) afin d'autoriser l'accès de cette entité à des ressources du système (systèmes, réseaux, applications…) conformément au paramétrage du contrôle d'accès ."

<i class="fa-brands fa-wikipedia-w"></i>ikipédia


### 3 concepts

* identification
* **authentification**
* ACL


### preuves

* **ce que je sais**: mot de passe, numéro d'identification personnel
* **ce que je possède**: carte d'identité, carte à puce, certificat électronique, Token, Token OTP, périphérique
* **ce que je suis**: photo, caractéristique physique, voire biométrie
* **ce que je sais faire**: geste, signature


# quelques techniques
## du world wide web
### A base de login / mot de passe


### apache & .htaccess

* [EnablingUseOfApacheHtaccessFiles](https://help.ubuntu.com/community/EnablingUseOfApacheHtaccessFiles)
  * surcharge du vhost courant (déconseillé)

```
$ sudo vi /etc/apache2/apache2.conf

<Directory /var/www/>
  Options Indexes FollowSymLinks MultiViews
  AllowOverride All # None par défaut
  Order allow,deny
  allow from all
</Directory>
```

Note:
- potentiellement danegreux
  - php.ini surchargeable aussi
    - tems d'exec max
    - taille de fichier max
    - reporting d'erreur
      - configurable en cas de virtual hosting
        - à creuser


### auth basic / .htaccess

```
$ vi /var/www/http-basic/.htaccess

AuthType Basic
AuthName "Big Basic Secret"
AuthUserFile /var/www/http-basic/.htpasswd
Require valid-user
```

[htpasswd](https://httpd.apache.org/docs/2.2/programs/htpasswd.html) outil de création des utilisateurs

```
$ htpasswd -c /var/www/http-basic/.htpasswd guest
$ htpasswd /var/www/http-basic/.htpasswd otheruser
```


### auth basic / requête

le client demande un contenu (protégé)

```http
GET /http-basic/ HTTP/1.1
Host: go.od
User-Agent: Mozilla/5.0 (X11; Linux x86_64; rv:31.0) Gecko/20100101 Firefox/31.0 Iceweasel/31.8.0
Accept: text/html,application/xhtml+xml,application/xml;q=0.9,*/*;q=0.8
Accept-Language: en-US,en;q=0.5
Accept-Encoding: gzip, deflate
Connection: keep-alive
```


### auth basic / réponse

le serveur répond que le contenu est protégé

```http
HTTP/1.1 401 Authorization Required
Date: Wed, 21 Oct 2015 13:26:29 GMT
Server: Apache/2.2.22 (Debian)
WWW-Authenticate: Basic realm="Big Basic Secret"
Content-Length: 472
Content-Type: text/html; charset=iso-8859-1

<!DOCTYPE HTML PUBLIC "-//IETF//DTD HTML 2.0//EN">
<html><head>
<title>401 Authorization Required</title>
</head><body>
<h1>Authorization Required</h1>
</body>
```


### auth basic

![HTTP basic auth](images/authentication/http-basic-auth.png "HTTP basic auth")


### auth basic

```http
GET /http-basic/ HTTP/1.1
Host: go.od
User-Agent: Mozilla/5.0 (X11; Linux x86_64; rv:31.0) Gecko/20100101 Firefox/31.0 Iceweasel/31.8.0
Accept: text/html,application/xhtml+xml,application/xml;q=0.9,*/*;q=0.8
Accept-Language: en-US,en;q=0.5
Accept-Encoding: gzip, deflate
Connection: keep-alive
Pragma: no-cache
Cache-Control: no-cache
Authorization: Basic b3dhc3A6cGFzc3dvcmQ=
```

[base64](https://fr.wikipedia.org/wiki/Base64)(username:password)


### auth digest

* Même schéma que la version Basic excepeté
  * algorithme de hashage [MD5](https://fr.wikipedia.org/wiki/MD5) plutôt qu'un simple encodage [base64](https://fr.wikipedia.org/wiki/Base64)
  * ajout d'un [nonce](http://fr.wikipedia.org/wiki/Nonce_cryptographique), rattacher à la session de communication, pour éviter les [attaques "par rejeu"](https://fr.wikipedia.org/wiki/Attaque_par_rejeu)

```
$ sudo a2enmod auth_digest
$ sudo service apache2 reload
```


### auth digest

!["Basic Digest Auth"](images/authentication/http-digest-auth.png "Basic Digest Auth")<!-- .element style="background-color: white" -->


### auth digest / .htaccess

```
$ vi /var/www/http-digest/.htaccess

AuthType Digest
AuthName "authdigest"
AuthDigestDomain "/"
AuthDigestProvider file
AuthUserFile "/var/www/http-digest/.htdigest"
Require valid-user
```

[htdigest](https://httpd.apache.org/docs/2.2/fr/programs/htdigest.html) outil de création des utilisateurs

```
htdigest -c /var/www/http-basic/.htdigest "authdigest" guest
htdigest /var/www/http-basic/.htdigest "authdigest" otheruser
```      


### auth digest

* le client demande un contenu (protégé)
* le serveur répond que le contenu est protégé

```http
HTTP/1.1 401 Unauthorized
WWW-Authenticate: Digest realm="OwaspSample",
  nonce="Ny8yLzIwMDIgMzoyNjoyNCBQTQ",
  opaque="0000000000000000", \
  stale=false,
  algorithm=MD5,
  qop="auth"
```


### auth digest

![HTTP digest auth](images/authentication/http-basic-auth.png "HTTP digest auth")


### auth digest

```http
GET /example/owasp/test.asmx HTTP/1.1
Accept: */*
Authorization:  Digest username="owasp",
  realm="OwaspSample",
  qop="auth",
  algorithm="MD5",
  uri="/example/owasp/test.asmx",
nonce="Ny8yLzIwMDIgMzoyNjoyNCBQTQ",
nc=00000001,
cnonce="c51b5139556f939768f770dab8e5277a",
opaque="0000000000000000",
response="2275a9ca7b2dadf252afc79923cd3823"
```

Note:
- haché plus réversible même si MD5 ca craint un peu
- le nonce evite le rejeu
  - le serveur connait les nonce qu'il a émis
    - il sait qu'ils ne sont valables qu'une fois
    - http://slideplayer.fr/slide/1622495/ -> slide 30
- le cnonce agit comme un salt
  - évite le cassage du mot de passe par dictionnaire
- toujours pas de lockout
- attaque man in the middle
  - demande de nonce au serveur et l'envoie au client et renvoie le resultat du cacul au serveur
- pas de blocage testable à l'infini


### authentification par formulaire

```html
<form method="POST" action="login">
<input type="text" name="username">
<input type="password" name="password">
</form>
```

```php
$connect = mysqli_connect("host","user","pwd", "db");
$result = $connect->query(
  "SELECT password FROM user WHERE Username = '$_POST['username'];"
);
if(mysqli_num_rows($result) > 0 ){
  $row = mysqli_fetch_assoc($result);
  if($row["password"] == md5($_POST['password']))
  {
        echo "auth success";  
  }
}
echo "auth failed";

```


### authentification par formulaire

* le mot de passe est transmis en clair au serveur
  * https :)
* stocker les mots de passe en clair sur le serveur est une mauvaise idée
  * [Rockyou.com en 2010](http://commedansdubeurre.ch/?story=162-piratage-de-32-millions-de-comptes-utilisateurs-chez-rockyou-recours-collectif-depose)
* stocker les hashés est une bonne pratique
* saler les hashés est encore mieux


### oAuth

![oAuth](images/authentication/oAuth.png "oAuth")


### oAuth

| Version | SSL         | Token           | Technique                |
| ------- | ----------- | --------------- | ------------------------ |
|  1.0    | optionel    | sans expiration | mise en place compliquée |
|  2.0    | obligatoire | révocable       | simple et plus léger     |

* 1.0 incompatible avec 2.0
* <i class="fa fa-newspaper-o"></i> [How to Secure Your REST API using Proven Best Practices](https://stormpath.com/blog/secure-your-rest-api-right-way)

Note:
- authentification simple (instagram)
- souvent autorisations partielles attribuées à l'app
- le token évite de rejouer l'auth
- oAuth 1.0 en clair lire le token
- pas de consensus sur la version 1 ou 2 sur Internet
- confiance dans consumer (l'app qui demande l'autorisation)


### SSO

* [CAS](http://www.apereo.org/cas)

##### "Identity providers (IdPs) supply user information, while service providers (SPs) consume this information and give access to secure content"

* [keycloak](https://www.keycloak.org/)
* [OpenID](https://openid.net/)
* [SAML](https://fr.wikipedia.org/wiki/SAML) [Shibboleth](images/authentication/Shibboleth.png) 
* [lemonldap-ng](https://lemonldap-ng.org/welcome/)


### JWT

[![jwt auth](images/authentication/jwt-auth.png "jwt auth")<!-- .element style="width: 80%" -->](https://blog.ippon.fr/2017/10/12/preuve-dauthentification-avec-jwt/)


### 2FA

![Google Authenticator](images/authentication/google-authenticator.png)

https://www.google.com/landing/2step/


### 2FA / Yubikey

[![Ubikey](../privacy/images/passwords/yubikey.png)](https://www.yubico.com/)


### <i class="fa fa-medkit"></i> Se protéger

* bien choisir son système d'authentification
* bien implémenter son système d'authentification
  * [ESAPI (The OWASP Enterprise Security API)](https://www.owasp.org/index.php/Category:OWASP_Enterprise_Security_API)
  * libs & bundles éprouvés
* mettre en place un deuxième facteur d'authentification
* utiliser la crypto asymétrique
